\chapter{Architecture}
\label{chap:architecture}


Dans ce chapitre, nous allons expliquer les choix architecturaux que nous avons faits en début de projet ainsi que nos choix de frameworks et technologie. 
\newline
Dans ce travail de bachelor, afin de répondre au mieux à notre problématique et de laisser le maximum de place à une évolution futur, nous avons décidé d’utiliser une variante de l’architecture orientée service et de fonctionner par microservices. Pour assurer la cohérence interne, nous avons choisi d’utiliser comme format d’échange pivot le JSON puisque le cœur de notre application est écrit en JavaScript. Chacun de ces microservices s’exécute dans un container docker qui lui est propre et communique entre eux via un reverse proxy traefik (détailler à la \autoref {sec:traefik}). voici la liste des microservices que nous avons codée : 

\begin{itemize}    
	\item \textbf{Frontend}: Notre frontend permet d’offrir une visualisation et de simplifier les interactions entre notre programme et les utilisateurs.    	
	\item \textbf{Serveur d'authentification}: À des fins de scalabilité, nous avons choisi d’authentifier nos utilisateurs afin de pouvoir potentiellement leur offrir une sauvegarde des différents travaux qu’il effectue.
	\item \textbf{Orchestrateur}: Cette orchestratrice fait le lien entre notre frontend et nos analyses qui sont le cœur de notre logiciel. En lui fournissant une définition d’un pipeline d’exécution celui-ci peut l’exécuter et fournir des résultats.
	\item \textbf{Traefik}: Afin d’assurer la disponibilité et les interactions entre ces différents services nous utiliseront traefik.
\end{itemize}
	
\section{ fonctionnement global }

Dans notre application un utilisateur peut écrire une description de pipeline. Cette description détaillée au chapitre \ref{chap:yaml} permet à l’utilisateur de configurer la manière dont ces repos vont être analysés. Il peut ensuite envoyer cette description avec les paramètres spécifiques à l’orchestrateur qui va alors exécuter un pipeline basée sur cette description. Lorsque ce pipeline est fini, les résultats sont ensuite accessibles via ce même orchestrateur.
\newline
Le frontend permet simplement à l’utilisateur d’utiliser plus facilement l’orchestrateur, il offre une interface graphique qui facilite grandement les différentes étapes écrites ci-dessus et permet de voir les résultats obtenus sous forme graphique. 


\section{frontend}

Pour notre frontend nous avons choisi d’utiliser le framework Vue~\cite{Vue} pour la rapidité de développement qu’il offre. Nous profitons aussi du lazy loading que permettent Vue afin d’afficher les pages plus rapidement possibles.
\newline
Nous voulons, via ce frontend, offrir une facilité d’utilisation de notre logiciel. Un utilisateur peut se connecter, se déconnecter, s’inscrire, utiliser l’un des pipelines fournis ou écrire son propre pipeline et voir les résultats d’une analyse sous la forme de graphique. Pour créer ces graphiques nous avons choisi d’utiliser la librairie D3~\cite{D3} qui permet de créer des graphiques de manière extrêmement flexible ce qui permettra à l’avenir de remanier ces graphiques à notre guise.
\newline
Au démarrage de ce projet, nous avons essayé d’écrire le frontend en typescript qui nous aurait permis potentiellement une meilleure maintenance. Malheureusement, nous avons dû prendre la décision de faire marche arrière après avoir perdu énormément de temps, car bien que vue propose le typeScript à la place du JavaScript dans les options du CLI la documentation n’est pas encore à jour à ce niveau. 

\section{serveur d’authentification}

Notre serveur d’authentification utilise le framework Spring Boot~\cite{spring}. Nous avons choisi ce framework, car nous avions déjà codé un serveur d’authentification que nous avons simplement remanié pour mieux correspondre aux exigences de ce projet ce qui nous a permis d’économiser énormément de temps. 

Notre serveur d’authentification permet de s’enregistrer grâce à une requête POST sur urlServeurAuthentification/user et se connecter via une requête POST sur urlServeurAuthentification/connexion retournant un token utilisable sur l’ensemble de nos services.
\newline
Nous avons choisi d’utiliser swagger~\cite{swagger} pour généré automatiquement la documentation complète ce qui nous permet là encore un gros gain de temps que ce soit lors de la rédaction de la documentation ou simplement lors du développement avec la facilité d’écrire des requêtes de test qu’offre swagger via son API.



\section{orchestrateur}

Ce service est le cœur de notre logiciel en lui fournissant une description d’un pipeline d’exécution il va lancer les différents dockers nécessaires et récolter les résultats. Il fournit des résultats de manière bruts (sans interfaces graphiques) c’est au frontend que ce rôle incombe.
\newline
Nous avons choisi d’utiliser ici le framework express. Premièrement, car nous avons désiré utiliser le langage javaScript qui permet d’exécuter des tâches asynchrones dans un environnement synchrone avec un seul fil d’exécution ce qui est parfait puisque nous désirons justement pouvoir gérer facilement le lancement de nos pipelines et l’exécution tache par tache sans stopper tout le service. Deuxièmement nous avons une bonne connaissance de ce langage que nous avons appris à maîtrise au cours des dernières années en plus d’une bonne connaissance de ce framework.

\subsection{ map d'identification }

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/descriptionsMappage.PNG}
	\caption{ exemple de mappage d'une description }
\end{figure}

Afin d’identifier les descriptions et les pipelines nous utilisons le patron architectural map d’identification (Identity map), plus précisément quand l’utilisateur Alice cherche a trouvé la description qui a pour nom ma$\_$description et pour version la 1.0.0 l’orchestrateur va prendre la map mapper a Alice dans la map de description, puis prendre la map mapper a ma$\_$description et enfin retourner l’objet mapper a la version 1.0.0. Afin d’assurer la persistance des données chacune de ces maps sont sauvegardés sur un volume dédier et son télécharger à chaque démarrage de ce service. 

\subsection{ websocket }

Comme nos pipelines se lancent de manière asynchrone, nous devions mettre en place un moyen pour que le serveur puisse « pinger » le client lorsque son pipeline est fini. Nous avons choisi d’effectuer cette tâche au moyen d’une websocket qui permet justement la communication entre le serveur et le client. Lorsque le client désire savoir si le pipeline est fini il se connecte simplement à la websocket qui va fournir un compte à rebours des tâches restantes. Lorsque celui-ci arrive à zéro le client sait qu’il peut récupérer les résultats. Cette websocket doit absolument ce situé sur un autre port que les autres routes http classiques ceux pourquoi le container docker écoute sur deux ports différents.

\section{traefik}
\label{sec:traefik}

Afin de faciliter le déploiement de l’ensemble de notre application, tous nos services tournent dans des containers dockers ce qui rend complexes les redirections entre nos différents microservices. Nous avons utilisé Traefik~\cite{traefik} qui nous sert de reverse proxy afin de rediriger les connections vers nos différents services. Traefik nous a permet de gagner énormément de temps et nous permet d’assurer que les redirections sont fonctionnelles même si docker assigne d’autre adresse au cours d’un second build. La \autoref{fig:traefik} nous montre comment fonctionne nos redirections. Ci-dessous, un bref résumé de ces redirections.
\newline 
\begin{description} 
	\item [/] redirige vers notre frontend 
	\item [/api-auth] redirige vers notre serveur d’authentification 
	\item [/orchestrator] redirige vers notre orchestrateur
\end{description}

Dans notre schéma nous n’avons pas mis en évidence la websocket, en effet nous n’avons pas réussi à rediriger correctement la websocket à travers traefik nous avons donc volontairement laisser un port sur le container docker qui fait tourner notre orchestrateur afin de l’assigner à la websocket. Ceci peut créer des bugs simplement si l’adresse du docker host ce mets à changer. Ce point sera reprisé dans le chapitre amélioration.